\documentclass[11pt,a4j]{jarticle}
\oddsidemargin=-1.5cm
\textwidth=18cm
\footskip=1.5cm
\textheight 25cm
\topmargin -1.5cm
\parindent = 0pt

\usepackage{listings,jlisting}

\lstset{%
  language={C},
  basicstyle={\small},%
  identifierstyle={\small},%
  commentstyle={\small\itshape},%
  keywordstyle={\small\bfseries},%
  ndkeywordstyle={\small},%
  stringstyle={\small\ttfamily},
  frame={tb},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},%
  numbers=left,%
  xrightmargin=0zw,%
  xleftmargin=3zw,%
  numberstyle={\scriptsize},%
  stepnumber=1,
  numbersep=1zw,%
  lineskip=-0.5ex%
}


\title{情報工学実験コンパイラ レポート}
\author{氏名：佐藤佑太\\学生番号：09425566}
\date{出題日：平成27年4月13日\\提出日：平成27年7月28日\\提出期限：平成27年7月28日}
\begin{document}
\maketitle
\newpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   SECTION 1   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{実験の目的}

\begin{enumerate}
\item {言語処理系がどのように実装されるのか学ぶ}
\item {大きなプログラムにおける関数の切り出しなどの設計・モジュール化}
\item {コンピュータにとって効率のよい計算方法、アルゴリズムの設計}
\end{enumerate}
これらのの三つ事柄について学習することが主な目的である．



%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   SECTION 2   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{言語の定義}

作成した言語定義表(BNF記法)を、資料1に添付する。

私たちのチームでは、「できるだけコンパイラに優しい言語定義にする」
ことについて特に意識して意識して言語定義を行った。

これは単にコンパイラの設計しやすさやコンパイラ自体をリダーブルなものに
するだけでなく、そこからの機能拡張を行いやすいという柔軟性の面での
メリットもあると考えたからだ。

だが実際にはコンパイラ設計の実態を知らず、「コンパイラに優しい」設計には
ほど遠かったが現実がで苦労した部分も多く、配列や関数のコード生成部分は、
今回の実験では実装し切ることができなかった。



%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   SECTION 3   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{定義した言語で受理されるプログラムの例}


定義した言語によって受理されるプログラムの例を、巻末の資料2に添付する。

本言語によって実行されるプログラムは、変数宣言部、関数宣言部、
実行部の3つに分かれて記述される。

変数宣言部では、以下の構文により全ての変数の宣言を行う。

\begin{verbatim}
define <変数名>;
\end{verbatim}

関数宣言部では、以下の構文にしたがって関数宣言を行う。

\begin{verbatim}
func <関数名>() {
  <処理内容>
}
\end{verbatim}


これら2つの部分の後に、実際に手続き的に実行される処理を記述する実行部が続く。

このようにプログラムを大きく3つに分けることによって、
コンパイラにとってメモリの確保などのメモリ管理がしやすくなると考えた。
また文法的に、先読みする深さを浅くすることができるため、
構文解析器の設計がしやすくなった。



%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   SECTION 4   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{字句解析，演算子順位構文解析・再帰下降型構文解析のそれぞれの方法の概略}

\subsection{字句解析}

lex.cに定義されているnextToken()関数で主要部分となる字句解析の処理を行っている。

字句解析では、大まかに以下のような流れでプログラムをトークン列に分解している。

\begin{enumerate}
  \item ファイルから次の1文字を読み込み、遷移表をもとに状態を遷移する
  \item 状態を確認して終了状態なら3の処理へ、終了状態でなければ1を繰り返す
  \item それまでに読み込んだ文字列と、得られた文字列に合致する型情報を格納する
  \item そのトークンを返り値として関数を終了する
\end{enumerate}

% (e.g. int \verb|=>| 予約語，sum \verb|=>| 識別子， etc..)

また今回作成したlex.cに構文解析で先読みを行った場合に、
nextToken()関数によって得られるトークンを一つ戻すために
ungetToken()という関数を定義している。

ungetToken()関数が行う処理は実際にはinteger型の変数を0から1にするだけで、
実際にはnextToken()関数内でこのflagの値を見て1なら前のトークンをそのまま
returnするような仕組みになっている。

この方法には、実装が簡易に行えるというメリットがあるが、デメリットも多い。
例えば構文解析器で2つトークンを先読みする必要がある場合などには、
直感的にungetToken()を2つ呼ぶことでは解決することができない。

またトークンの巻き戻しが起こるのは実際にはungetToken()関数が呼ばれたときではなく、
ungetToken()関数が呼ばれた後にnextToken()が呼ばれた後になる。

実際に構文解析器を実装するときにはこれらの仕様を意識することは避けることができず、
lex.cの独立性を下げている要因になっている。

% TODO: 解決法?

\vspace{0.2in}

また今回作成した言語は、ソースコード中の空白やインデントなどは全く
無視されるように設計している。

正確には、トークンを読み込んだ際に先頭の文字が空白、改行、TABである場合は
それらでなくなるまでスキップするような仕様になっている。



\subsection{演算子順位構文解析}


演算子順位構文解析器のプログラムoparser.cは、構文解析器でトークン列が
算術式であると判断されたときに呼び出されるようになっている。

Oparser()関数でトークンの型を解析しながら逆ポーランド記法による算術式を
生成し、そのnodeをreturnする仕組みになっている。
なお、ここで行っているのは下向き構文解析である。


このコンパイラで用いる演算子順行列は、以下のように定義した。

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
左＼右 & +,- & *,/ & ( & ) & \$\\ \hline
+,- & \verb|>| & \verb|<| & \verb|<| & \verb|>| & \verb|>| \\ \hline
*,/ & \verb|>| & \verb|>| & \verb|<| & \verb|>| & \verb|>| \\ \hline
( & \verb|<| & \verb|<| & \verb|<| & = & × \\ \hline
) & \verb|>| & \verb|>| & × & \verb|>| & \verb|>| \\ \hline
\$ & \verb|<| & \verb|<| & \verb|<| & × & 終了 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{再帰下降型構文解析}

% TODO

また、コンパイラにとって「エラーが起こった場所を特定する」ということが
非常に重要だと考え、エラーが発生した関数と、そのときのエラーの内容を説明する
エラーメッセージを表示するようにした。

このエラー処理を行うparse\_error()関数は以下のように定義した。

\begin{verbatim}
// エラー処理
void parse_error(char *error_func_name, char *error_message) {
  if (error_message == NULL) {
    error_message = "sorry, an unknow error occurs...";
  }
  // printf("error in %s: %s\n", error_func_name, error_message);
  exit(1);
}
\end{verbatim}

この関数は一つ目にエラーが起こった関数名、二つ目にそのときの
エラー内容を格納した文字列を引数に取り、その内容を表示してプログラムを終了する。

ただこのエラー処理には問題点があり、字句解析中のエラー処理とは全く別の
ものになってしまうということや、新たに小さな単位での構文解析処理を行う関数が
呼ばれた場合にはエラーを起こした関数名が上書きされて親となる関数を
特定することができないなどの問題がある。

\vspace{0.2in}

前者の問題は、新たに字句解析器用のエラー処理関数を作成するか、または
構文解析と連動してエラーメッセージを表示するために共通するエラー処理関数
を作成するなどの方法で解決することができると考えられる。

\vspace{0.2in}

後者の問題は、parse errorが起こったときに逐一それが起こった関数名を渡せば
表面的には解決する。だがDRY的にソフトウェアを設計するならより柔軟性のある
関数を実装するべきだろう。例えば、スタックを用いて構文解析の経路を
記憶しておいて、parse errorが起こったときにスタックのデータをいくつかpopして
表示することで、プログラム作成者はどのように解析が行われ、
どこでsyntaxエラーとなっているか把握しやすくなると思われる。



%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   SECTION 5   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{コード生成の概略}

\subsection{メモリの使い方}

% TODO


\subsection{レジスタの使い方}

  \begin{itemize}
  \item \$t0 ～ \$t6~算術式の解析用
  \item \$t7~la，liなどのデータ読み込み用
  \item \$t8~条件式の判定用
  \item \$t9~代入文に置いて配列が代入先になったとき用
  \end{itemize}

\subsection{算術式のコード生成の方法}

四つ組中間表現を用いている．


\subsection{特に工夫した点についての説明}

数値または識別子をを一つだけ代入する場合は，
直で\$v0に値が代入されるようになっている．

\vspace{0.2in}

ループ文でのラベルの使い方に苦労した。プログラム中でループ文のネストなどが
ある場合に、ラベルの名前を各ループ命令に合わせて生成しなければいけない。

今回のコンパイラでは、L1,L2,\dotsとラベルを生成するが、トップのループ文の
始まりがL1に対応し、そのループ文が終了する場所がL2に対応するようになっている。

以降はこのルールに従い、L3はL4に、L4はL5に対応するようにラベルを生成している。



%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   SECTION 6   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{ソースプログラムについて}

\subsection{リポジトリ}

以下のレポジトリで、本実験で作成したコンパイラのソースコードを管理している。

http://jikken1.arc.cs.okayama-u.ac.jp/gitbucket/09425566/compiler


\subsection{実行方法}

サンプルのプログラムである、1から10の数値を足すプログラムの
実行方法は以下のようになる。

\begin{verbatim}
$ git clone http://jikken1.arc.cs.okayama-u.ac.jp/gitbucket/09425566/compiler
$ cd ./compiler
$ make 
$ ./esp sample-programs/one2ten.esp
\end{verbatim}


%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   SECTION 7   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{最終課題を解くために書いたプログラムの概要}

基本的な書き方はC言語に近い．
しかし，実装されていない機能が多く存在しているため，
書き方に制限がかけられている．
データの型はint型しか存在せず，関数は関数名の前にfunとつける必要がある．
配列の括弧の中には算術式が入るように再帰的に処理している．


%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   SECTION 8   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{最終課題の実行結果} %ステップ数も表記する．

\begin{enumerate}
\item {1 から 10 までの数の和 }
  \begin{itemize}
  \item
    プログラム：one2ten.esp
  \item
    実行結果：55~(0x10004004)
  \item
    ステップ数：360 instructions 
  \end{itemize}
\item {階乗の計算}
  \begin{itemize}
  \item
    プログラム：fact.esp
  \item
    実行結果：120~(0x10004004) %TODO
  \item
    ステップ数：195 instructions %TODO
  \end{itemize}
\item {エラトステネスのふるい}
  関数のコード生成部分を作成できなかったため実現できなかった。
\item {行列積の計算}
  配列を扱う部分のコード生成処理を作成できなかったため実現できなかった。
\item {クイックソート}\\
  ローカル変数を作成出来なかったため，作成出来なかった．
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   SECTION 8   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{考察}

本実験を通して、コンパイラの設計において、またソフトウェアの設計において
特に重要なのが、モジュールごとの疎結合性だということを学んだ。
疎結合性の高い設計をすることによって、不具合を起こしている場所の特定や、
モジュールや関数の再利用を容易に行うことができ、信頼性も生産性も高まる。

私がコンパイラを設計する上でもこの疎結合性をできるだけ保てるように設計をした。

特に、以下の点に気をつけた。

\begin{itemize}
    \item コンパイラの機能ごとにプログラムを分割する
    \item 関数を細分化する
\end{itemize}


まず、コンパイラの機能ごとにプログラムを分割する、ということについて。

% TODO
\vspace{0.2in}

次に、関数を細分化するということについて。

GoogleのLVMコミッタである植山氏の開発したCコンパイラの8ccのソースコードを見ると、
ひとつひとつの関数が非常に小さい単位で細分化されていることがわかる。

ただ、関数をまとめることは処理の流れをわかりにくくすることにもつながるのではないか
という疑問も残る。だからこそ手続き型言語での大きいプログラムの設計に慣れていないと、
一つの関数に大きな処理を任せがちなのではないかと推測できる。

だが、大きな関数を作ることよりも小さな関数が疎結合され大きな処理を行うような
プログラムを設計することの方がメリットが大きいため、私たちがソフトウェアの
設計・開発を、特にチームやOSSのプロジェクトとして行う上では、後者を意識する
必要があるだろう。



%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   SECTION 9   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{巻末資料}

\subsection{資料1: 言語定義表(BNF)}

{\baselineskip 2mm
\begin{verbatim}
<プログラム> ::= <変数宣言部> <文集合>
<変数宣言部> ::= <宣言文> <変数宣言部> | <宣言文>
<宣言文> ::= define <識別子>;| define <配列宣言>;
<配列宣言>::= <識別子>[<整数>]|<配列宣言>[<整数>]
<文集合> ::=  <文> <文集合>| <文>
<文> ::= <代入文> | <配列代入文> | <ループ文> | <条件分岐文> | <関数宣言文> | <関数>;
<代入文> ::= <識別子> = <算術式>; | <識別子> = call <関数>; 
<配列代入文> ::= <配列> = <算術式>; | <配列> = call <関数>;
<算術式> ::= <算術式> <加減演算子> <項> | <項>
<項> ::= <項> <乗除演算子> <因子> | <因子>
<因子> ::= <変数> | (<算術式>)
<加減演算子> ::= + | -
<乗除演算子> ::= * | /
<変数> ::= <識別子> | <数> | <配列>
<引数> ::= <変数>,<引数> | <変数>
<関数> ::= <識別子>(<引数>) |　<識別子>()
<関数宣言文> ::= func <識別子>(<引数>) { <文集合> } | func <識別子>(){ <文集合> }
|func <識別子>(<引数>) {<文集合> return <変数>;}|func <識別子>(){<文集合> return <変数>;}
<ループ文> ::= while (<条件式>) { <文集合> }
<条件分岐文> ::= if (<条件式>) { <文集合> } | if (<条件式>) { <文集合> } else { <文集合> }
<条件式> ::= <算術式> <比較演算子> <算術式>
<比較演算子> ::= == | '<' | '>'| >= | <= | !=
<識別子> ::= <英字> <英数字列> | <英字>
<英数字列> ::= <英数字> <英数字列>| <英数字>
<英数字> ::= <英字> | <数字>
<数> ::= <数><数字> | <0以外>
<英字> ::= a|b|c|d|e|f|g|h|i|j|k|l|m|n|o|p|q|r|s|t|u|v|w
|x|y|z|A|B|C|D|E|F|G|H|I|J|K|L|M|N|O|P|Q|R|S|T|U|V|W|X|Y|Z
<整数> ::= <数>|0
<数字> ::= 0|1|2|3|4|5|6|7|8|9
<0以外> ::= 1|2|3|4|5|6|7|8|9
<配列> ::= <識別子>[<変数>]|<配列>[<変数>]
\end{verbatim}}


\subsection{資料2: 本言語で実行されるプログラムの例}

\lstinputlisting{../sample-programs/sample1.esp}



%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   SECTION 10  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{参考・出典}


https://github.com/rui314/8cc



\end{document}
